\documentclass[french, 11pt]{report}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage[colorlinks = true, linkcolor = blue, urlcolor  = blue, citecolor = blue, frenchlinks = true]{hyperref}
%\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\newcounter{nalg}[chapter]
\renewcommand{\thenalg}{\thechapter .\arabic{nalg}}
\DeclareCaptionLabelFormat{algocaption}{Algorithm \thenalg}
\lstnewenvironment{algorithm}[1][]
{
	\refstepcounter{nalg}
	\captionsetup{labelformat=algocaption, labelsep=colon}
	\lstset{ %this is the stype
	mathescape=true,
	frame=tB,
	numbers=left, 
	numberstyle=\tiny,
	basicstyle=\scriptsize, 
	keywordstyle=\color{black}\bfseries\em,
	keywords={,auto, and,  pair, int, Boolean, et, //, dans, true, false, fin, pour, faire, function , si, sinon, alors, tant, que, Batiment,input, output, return, datatype, function, in, if, else, foreach, while, begin, end, } %add the keywords you want, or load a language as Rubens explains in his comment above.
	numbers=left,
	xleftmargin=.04\textwidth,
	#1 % this is to add specific settings to an usage of this environment (for instnce, the caption and referable label)
	}
}{}

\title{\textbf{RAPPORT DE PROJET} \\ \line(1,0){400} \\ MixedQAP Project\\(encadré par M S.Verel et M A.Chotard)}
\author{Antoine Huyghes \and Théo Pecqueux}


\begin{document}
    \maketitle

    \tableofcontents

    \chapter{Introduction}
    Le but de ce projet est de résoudre un problème d'Optimisation a Assignement Quadratique (QAP) qui est un problème d'optimisation NP-Complet qui a pour but de disposer N objets dans N emplacements tout en minimisant le produit du flux par la distance avec les pairs d'objets.
  
    
    \section{A notre disposition}
    M Verel nous a fourni une base de code en C++ et en JAVA mais nous avons préféré utiliser le C++ car c'est un langage auquel nous sommes habitué.
    
    Cent soixante cinq instances ont également été mise à notre disposition pour que nous puissions évaluer les différents algorithmes que nous avons créé tout au long du projet.
    
    \section{Structure du projet}
        Dans le dossier "algos", vous trouverez l'implémentation de nos différents algorithme de recherche. 
    Le dossier "evaluation" contient les différents fichier disponible pour réaliser les évaluations. 
    Le dossier "exe" lui, contient les programmes principaux concernant les algorithmes de recherche. 
    Dans le dossier "operator" se trouve les différents fichier qui nous permettent d'effectuer des tâches sans créer une fonction à chaque fois que c'est nécéssaire. 
    Et enfin dans le dossier "tests" se trouve les deux fichiers qui permettent d'effectuer l'evaluation et la solution sur une instance donnée.
    \chapter{Hill-climbing Best-Improvement}\label{chap:1}
    
	    \section{explication}
	    	L'algorithme Hill-climbing se base sur un départ aléatoire dans l'espace de recherche, puis passe de meilleur voisin en meilleur voisin jusqu'à ne plus trouver de meilleur voisin. Par conséquent cet algorithme trouvera un optimum local, qui ne sera pas forcement l'optimum global.
    	\section{pseudo-code}
    		\begin{algorithm}[caption={Hill-climbing.}, label={alg2.1}]
pair move
localOpt = false
tant que : !localOpt and time < timelimit faire
	FullNEval neighborhoodEval
	neighborhoodEval.init(solution, delta)
	selectBestNeighbor(move)
	
	si delta[move.first][move.second] > 0 faire
		switch(move.first, move.second)
		neighborhoodEval.update(solution, move, delta)
	sinon faire
		localOpt = true
	fin si
fin tant que
    		\end{algorithm}
   	
    	\cleardoublepage
        \begin{algorithm}[caption={selectBestNeighbor.}, label={alg2.2}]
move.first = 1
move.second = 0
double bestDelta = delta[move.first][move.second]
pour i: 1 -> n faire
	pour j: 0 -> i faire
		si delta[i][j] < bestDelta faire
			move.first = i
			move.second = j
			bestDelta = delta[i][j]
		fin si
	fin pour
fin pour
    	\end{algorithm}
    \section{résultats}
    Résultat sur l'instance mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat lancé avec la commande "./hillClimbing ../../../../../instances/mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat 1 3 ":
 	\begin{itemize}
 		\item fitness avant le hillClimbing: 19 181 598.6974	
 		\item fitness après le hillClimbing: 16 378 186.0782
 	\end{itemize}
    
    
    \chapter{Iterated Local Search}
    	\section{explication}
    	l'algorithme Iterated Local Search se base sur la répétition d'un algorithme de recherche local (comme l'algorithme \hyperref[chap:1]{Hill-climbing}) tout en ajoutant une perturbation dans l'espoir de changer d'optimum local afin d'en trouver un meilleur.
    	\section{pseudo-code}
 	    \begin{algorithm}[caption={ILS (Iterated Local Search).}, label={alg3.1}]
HillClimber hillCimber(eval, eval.n)
hillClimber.timeLimit (time + 1)
hillClimber(solution)
tant que : time < timelimit faire
	save = solution
	kSwap(save)
	hillClimber.timeLimit(time +1)
	hillClimber(save)
	si save.fitness < solution.fitness faire
		solution = save
		eval(solution)
	fin si
fin tant que
    	\end{algorithm}
     	\begin{algorithm}[caption={KSwap.}, label={alg3.2}]
auto rng = std::default_random_engine {};
uniformDistribution1(1, (n-1)/2)
int kmax = uniformDistribution1(rng)
uniformDistribution2(0, kmax-1);
int kmin = uniformDistribution2(rng)
RandomPermutation init(rng, solution.sigma.size())
pour  i: kmin -> kmax faire
	init(solution)
fin pour
    \end{algorithm}

	\section{résultats}
		Résultat sur l'instance mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat lancé avec la commande "./iteratedLocalSearch ../../../../../instances/mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat 1 3 ":
		\begin{itemize}
			\item fitness avant le Iterated Local Search: 19 440 468.6754
			\item fitness après le Iterated Local Search: 17 221 783.5442
		\end{itemize}
	\chapter{Incrémentale fitness}
		\section{explication}
			$\Delta(\phi, r, s) = \sum_{i = 1}^{N} \sum_{j = 1}^{N} (a_{ij} b_{\phi(i)\phi(j)} - a_{ij} b_{\pi(i)\pi(j)})$
			 
			\quad \quad \quad \quad$= 2 * \sum_{k \neq r,s}^{} (a_{sk} - a_{rk})(b_{\phi(s)\phi(k)} - b_{\phi(r)\phi(k)})$
			
			
			$ \Delta ( \pi, u, v) = \Delta(\phi, u, v) + 2(a_{ru} - a_{rv} + a_{sv}- a_{su})(b_{\pi(s)\pi(u)} - b_{\pi(s)\pi(v)}  + b_{\pi(r)\pi(v)} - b_{\pi(r)\pi(u)} )$
	\chapter{(1+1)ES}
		\section{explication}
			L'algorithme (1+1)ES aussi appelée évolution strategy est basée sur la mutation et la sélection de la population, l'algorithme se base alors sur une série de générations qui est amélioré au fur et a mesure grâce a la mutation et la sélection des meilleurs individus. 
			
			La mutation de la population est réalisée via un $\sigma$ qui défini le pas entre chaque population, lors que $\sigma$ est trop petit la probabilité d'améliorer la population est de $1/2$ et lorsqu'il est trop grand cette probabilité tend vers 0, selon certaine étude le meilleur $\sigma$ constant est de $1/5$. Cependant il peut-être changé tout au long de l'algorithme afin qu'il reste optimal.
			
			Pour une raison de simplicité nous prendrons ici un $\sigma$ constant qui seras alors égal a $1/5$ et nous arrêterons l'algorithme lorsque le progrès seras inférieur à $10^{-6}$ lors des 200 dernières itérations.
			\cleardoublepage
		\section{pseudo-code}
		     	\begin{algorithm}[caption={(1+1)ES.}, label={alg5.1}]
Solution solution()
Solution cpSolution(solution)
sigma = 1
gamma = 1.2
nb_ite = 0
tant que nb_ite < 200 faire
 	pour i : 0 -> solution.x.size() faire
		cpSolution.x.at(i) +=  sigma * uniDist(rng);

	pour i : 1 -> cpSolution.x.size() faire
		si cpSolution.x[i] < 0 faire
			cpSolution.x[i] = -cpSolution.x[i]
		fin si
	fin pour
	
	sum = 0
	pour i : 0 -> cpSolution.x.size() faire
		sum += cpSolution.x[i]
	fin pour
	si sum == 0 faire
		pour i : 0 -> cpSolution.x.size() faire
			cpSolution.x[i] = (1/cpSolution.x.size())
		fin pour
	fin si
	si sum != 1 faire
		pour i : 0 -> cpSolution.x.size() faire
			cpSolution.x[i] = cpSolution.x[i]/sum
		fin pour
	fin si
	
	cpSolution.modifiedX = true;
	eval(_solution);
	eval(cpSolution);
	si cpSolution.fitness < solution.fitness faire
		solution = cpSolution
		lastFitness = solution.fitness
		sigma *= gamma
	sinon faire
		sigma *= gamma^(-1/4)
	fin si
	si delta(solution.fitness - lastFitness) >= 10^-6 faire
		nb_ite = 0
	fin si
	nb_ite += 1
fin tant que
			\end{algorithm}
		\cleardoublepage
		\section{résultats}
			Résultat sur l'instance mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat lancé avec la commande "./evolutionStrategy ../../../../../instances/mixedQAP\_uni\_100\_-100\_100\_1.dat 1 3 ":
			\begin{itemize}
				\item fitness avant le (1+1)ES: 19 289 943.2542
				\item fitness après le (1+1)ES avec 13 255 itérations: 18 923 857.8961
			\end{itemize}
    \chapter{Conclusion}
    
    Après avoir développé la méthode de recherche locale Hill-Climber-Best-Improvment, l'Iterated Local Search, l'évaluation incrémentale et la stratégie d'évolution. Nous avons pu tester les performances de nos algorithmes sur les différentes instances fournis. 
    En effet, dans le dossier "data" se trouve 3 scripts .sh qui permettent d'éxécuter les différents algorithmes sur toutes les instances, de manière automatique.
    \begin{itemize}
    	\item ./run.sh
    	\item ./runHillClimber.sh
		\item ./runILS.sh
		\item ./runES.sh
    \end{itemize} 
    Lorsqu'un script est terminé, les résultats sont disponibles dans un fichier .csv, consultable dans le dossier "data".
\end{document}
